---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "Oracle的学习疑惑"
category: Other
summary: "学校不是那么重要，专业不重要。我们以后从事的工作大多和所学无关，你的未来很多程度上不是取决于你的专业，这里有非计算机专业还能在IT行业叱咤风云的例子，比如@Fenng（冯大辉前辈）。数据库行业是非创新型行业，努力够，方法对，遇到和解决的问题多，再加上坚持，最终还是能在这个行业站得住脚，至少生计不愁。至于要想在这个行业有所作为，天资还是需要的。最近不是流行一句话吗：“以大多数人的努力程度之低，根本轮不到拼天赋”，不说这句话正确与否，至少可以静下心来好好想想这句话。"
tags: 
- Other
- 疑惑
- Oracle
- Puzzle
- 建议
- Oracle 学习
- Oracle Learning
---

`文/温国兵`

**【问题描述】**

大家好，本人今年大4，自学oracle3年了，目前在实习，但是oracle的学习上一直感觉进步很慢，希望圈内前辈们指点一下？

有的时候真的很累，都不知道自己活着到底是为了什么？大学很差4流本科，非计算机专业，自知没有天资，只能靠拼命努力，所以从大一到大三，我一直全身心的在学习oracle，除了白天要上学校的的课外，平时就一直窝在图书馆学习oracle，在杭州快4年了，不要说去逛下西湖，就是去逛下下沙都没有。同学关系也不理想，在大家眼里，我只是一只‘学霸’。我到底哪里出了问题？算了，不写了。。

![Puzzle in oracle learning](http://i.imgur.com/4UejF4X.jpg)

**【我的回答】**

自学Oracle三年，首先赞扬下为题主的这份坚持。

看完你的叙述和你的回答，下面我依次回答。

1.自学Oracle三年，想必那么长的时间对Oracle体系结构、一些基本的原理、备份和恢复、DG、RAC等等有了比较好的掌握和理解，至于进度慢，我推测第一是没有找对方法，走了很多弯路；第二是孤军奋战，遇到问题不能及时解决从而产生挫败感；第三，学习仿若赵括，没有实际环境演练；

2.题主提到现在已近实习了，如果从事的是数据库相关的工作，进度和深度不是问题，最多只是时间和精力的问题；

3.题主最大的问题是“死读书”，可能学习过程中很少想为什么，还有最关键的是没有把所学运用于实际。当然，要运用，还得有环境，在实际环境中磨练才是真正成为一名合格DBA的前提，否则都是瞎谈；

4.确实现在已经过了Oracle的黄金期，Oracle的技术已经趋于成熟。至于资料，不缺。比如国内技术大牛的技术分享（可以看下ACOUG成员的博客）、国外牛人的博客等等。

分享两位前辈的博客：

<a href="http://www.eygle.com/" target="_blank">Oracle Life - 提供专业的技术支持,性能调整及 Oracle 数据恢复服务</a><br/>
<a href="http://blog.csdn.net/tianlesoftware" target="_blank">David Dai --Focus on Oracle</a>

5.下面把你的回答摘抄下来，然后我试着回答你其中提到的一些问题。

有的时候真的很累，都不知道自己活着到底是为了什么？大学很差4流本科，非计算机专业，自知没有天资，只能靠拼命努力，所以从大一到大三，我一直全身心的在学习oracle，除了白天要上学校的的课外，平时就一直窝在图书馆学习oracle，在杭州快4年了，不要说去逛下西湖，就是去逛下下沙都没有。同学关系也不理想，在大家眼里，我只是一只‘学霸’。我到底哪里出了问题？算了，不写了。。

**5.1 有的时候真的很累，都不知道自己活着到底是为了什么？**
这里不谈人生，也不谈活着的意义。但至少有一点，能在时间的长河中留下一点点印记，哪怕微不足道，足矣。

**5.2 大学很差4流本科，非计算机专业，自知没有天资，只能靠拼命努力。**
学校不是那么重要，专业不重要。我们以后从事的工作大多和所学无关，你的未来很多程度上不是取决于你的专业，这里有非计算机专业还能在IT行业叱咤风云的例子，比如@Fenng（冯大辉前辈）。数据库行业是非创新型行业，努力够，方法对，遇到和解决的问题多，再加上坚持，最终还是能在这个行业站得住脚，至少生计不愁。至于要想在这个行业有所作为，天资还是需要的。最近不是流行一句话吗：“以大多数人的努力程度之低，根本轮不到拼天赋”，不说这句话正确与否，至少可以静下心来好好想想这句话。

**5.3 在杭州快4年了，不要说去逛下西湖，就是去逛下下沙都没有**
一个人的发展空间不仅仅是技术，很多技术之外的东西往往比技术更重要。你的技术水平越往上提升一个层次，就会对你自身伤害一个层次。学习之外还有很多事情可以做，比如跑步、骑车出去走走、弹弹吉他、读点杂书、背着背包远行、练字、写文章、给父母聊天……有句话是这样的：“要么读书，要么旅行，身体和灵魂总有一条在路上”，旅行的意义不必多说。如果条件允许的话，来一场恋爱有何不可。生活如此美好，何必死磕。

**5.4 同学关系也不理想，在大家眼里，我只是一只‘学霸’。我到底哪里出了问题？**
如果从自身发展的角度，这个世界上除了自身本领重要，还有什么重要？答案是人脉。如果和同学关系也搞不好，怎么能搞定同事关系？至于怎么搞好人际关系，还是留着自己摸索吧。这是一本很大很厚的“书”。至于同学为什么这样看待，我想还是自身有原因吧，大多数人不喜欢死读书的人。不过，成为自己想成为的自己，做自己，最真实。借用杨绛说过的一句话，“你的主要问题在于读书不多而想的太多”。注意，这里的书不是你提到的在图书馆死磕技术书，而是“杂”书。

**最后，祝题主早日做回自信的自己。**

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：Google Images

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
